\documentclass[capitulo]{br-lex}

\usepackage{geometry}
\geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
    top=20mm,
}

\usepackage[default,oldstyle,scale=1]{opensans} %% Alternatively
%% use the option 'defaultsans' instead of 'default' to replace the
%% sans serif font only.
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{hyperref}

\newcommand{\razaoSocial}{\textbf{LYSEON TECH COOPERATIVA DE TRABALHO E SOLUÇÕES TECNOLÓGICAS }}
\newcommand{\cooperativa}{\textbf{LYSEON TECH }}
\newcommand{\diretorGeral}{Diretor Geral }

\begin{document}

\titulo{Regimento Interno}

\chapter{DAS ATRIBUIÇÕES REGIMENTAIS}

\artigo Este Regimento Interno estabelece processos e procedimentos necessários ao funcionamento e administração da \razaoSocial e regula-se pelas disposições legais e decisões tomadas pelos órgãos que a compõem, de acordo com o seu Estatuto;

\artigo O Conselho de Administração poderá dispor dos documentos que seguem, para regular processos e procedimentos: Resoluções (art. \ref{chap:Resolucoes}), Normas (art. \ref{chap:Normas}) e Instruções (art. \ref{chap:Instrucoes});

\paragrafo Esses documentos são do uso exclusivo da \cooperativa, sendo vedada sua divulgação externa;

\paragrafo Qualquer cooperado pode ter acesso a este Regimento Interno, bem como a qualquer Resolução, Norma e Instrução.

\artigo \label{chap:Resolucoes} As resoluções são documentos assinados pelo \diretorGeral, após decisão do Conselho de Administração, e quando for necessário do Conselho Fiscal, onde são especificadas as ordens do Conselho de Administração em relação à \cooperativa.

Parágrafo único - São tratados através de Resoluções os seguintes assuntos:

\inciso Fixação das despesas de administração dentro do orçamento anual;
\inciso Fixação da taxa de administração dos contratos;
\inciso Contratação de serviço especializado;
\inciso Convocação de Assembleia Geral;
\inciso Julgamento de recursos contra decisões disciplinares;
\inciso Admissão, demissão ou exclusão do cooperado;
\inciso Aquisição e alienação de bens imóveis e patrimoniais com expressa autorização da Assembleia Geral;
\inciso Designação de profissionais que executarão serviços contratados.

\artigo \label{chap:Normas} As normas são documentos assinados pelo \diretorGeral ou pelo Diretor Administrativo, após análise dos Órgãos da \cooperativa envolvidos, e elaborados com o propósito de estabelecer quais os órgãos ou agentes responsáveis pela execução dos serviços, das operações dos contratos, seus prazos para cumprimento, estabelecidos pela Assembleia Geral ou através de Resoluções.

\paragrafo Todas as Normas deverão ser numeradas em ordem cronológica de aprovação, padronizadamente elaboradas e suas revisões serão registradas e aprovadas em documentos próprios.

\paragrafo São especificados através de Normas, entre outros os seguintes assuntos:

\inciso Definição das atribuições de cada órgão da \cooperativa e seus elementos constitutivos;
\inciso Funcionamento de cada órgão da \cooperativa e das Assembleias Gerais;
\inciso Níveis e padrões de Qualidade;
\inciso Procedimento para elaboração de Programas, Planos e Orçamento;

\artigo \label{chap:Instrucoes} As instruções são documentos assinados pelo \diretorGeral, que tem o objetivo de detalhar a execução dos serviços definidos nas Normas e serão identificados e arquivados dentro de cada setor da \cooperativa.

\paragrafo As Instruções podem ser de:

\inciso Rotina para detalhar os serviços de caráter permanente de cada Órgão;

\paragrafo São descritos nas Instruções, entre outros, os seguintes assuntos:

\inciso Procedimentos para convocação de Assembleia Geral;
\inciso Preenchimento de Ata de Assembleia Geral;
\inciso Procedimentos para preparar o Balanço do exercício;
\inciso Procedimentos para admissão de cooperado;
\inciso Preenchimento do Livro de Matrícula;
\inciso Instruções para acompanhamento e aceitação de serviço contratado.

\chapter{DOS COOPERADOS}

\section{ADMISSÃO DE COOPERADOS}

\artigo\label{art:associacao} Para associar-se, o interessado deverá ter plena capacidade de executar suas atividades, preencher a respectiva proposta de admissão, e ficha de matrícula fornecida pela \cooperativa, assinando-a em conjunto com o \diretorGeral.

\artigo Cabe ao Conselho de Administração avaliar e decidir sobre o ingresso do candidato, examinando o seu currículo e a oportunidades do mercado, levando-se em conta:

\paragrafo Podem ingressar na \cooperativa qualquer pessoa física ou jurídica que adira ao objeto social, preencha as condições estabelecidas em seu Estatuto Social e não pratique outra atividade que possa prejudicar ou colidir com os interesses e objetivos da Sociedade;

\paragrafo\label{paragrafo:curso-cooperado} Após protocolar a proposta de adesão a Sociedade, deverá o candidato frequentar com aproveitamento, um curso básico de cooperativismo, com data a ser definida e comunicada ao interessado.

\paragrafo O interessado para associar-se, deverá atender com rigor a entrega de todos os documentos e declarações exigidas pela \cooperativa, de forma a constituir sua pasta social, sendo os mesmos:

\inciso	RG e CPF;
\inciso	Inscrição no INSS com a apresentação do número do NIT (PIS);
\inciso	Comprovante de Residência atualizado;
\inciso	Certidão de Casamento caso companheiro seja dependente para cálculo de Imposto de Renda;
\inciso	CPF de filhos menores de 21 anos para cálculo de Imposto de Renda;
\inciso	Declaração de Nada Consta Federal e Estadual;
\inciso Dados bancários para pagamento de produção cooperativista.

\paragrafo Deve o interessado a associar-se, ter participado de todos os processos seletivos instituídos pela \cooperativa sendo estes: entrevista, avaliação técnica, treinamentos e (ou) introdutórios de empresas parceiras;

\paragrafo O cooperado deverá integralizar o Capital Social compreendido no Estatuto social em 06 (seis) quotas-partes.

\paragrafo O Conselho de Administração poderá, havendo justificativa para tal, autorizar a antecipação da integralização do capital social.

\paragrafo Cumpridas essas exigências, o cooperado admitido na \cooperativa, adquire todos os direitos e assume todos os deveres e obrigações decorrentes a Lei, do Estatuto, deste Regimento Interno e das deliberações das Assembleias Gerais e do Conselho de Administração.

\artigo O sócio cooperado será esclarecido sobre os projetos a serem executados, bem como sobre suas condições e, acatando-os, será orientado a:

\inciso Executar suas atividades referentes à sua função para a qual foi admitido;
\inciso Prestar serviços de acordo com as cláusulas contratuais;
\inciso Responsabilizar-se pela qualidade dos serviços executados e pela sua segurança, mesmo que haja contrato de seguro por parte da \cooperativa.

\paragrafo O não comprimento do disposto neste artigo, ou de qualquer outra disposição contratual pode, a critério exclusivo do Conselho de Administração, implicar na eliminação do cooperado;

\artigo Todos os membros integrantes da \cooperativa cultivarão, entre si e com os clientes, os seguintes valores:

\inciso Responsabilidade;
\inciso Cumprimento dos compromissos com pontualidade e qualidade;
\inciso Atenção e zelo durante a prestação da serviços junto aos clientes;
\inciso Prestar assistência aos clientes com zelo e transparência e respeito.
\inciso Desevolver e ou implementar soluções com licença livre para uso interno e clientes.

\artigo É vedado ao cooperado:

\inciso Utilizar-se do nome da \cooperativa ou do contratante para mercantilizar em benefício próprio ou de terceiros;
\inciso Levar qualquer cliente a se desinteressar pelos serviços da \cooperativa;
\inciso Falar em nome da \cooperativa, ou ainda, interferir junto aos clientes, com a finalidade de obter indicações externas a \cooperativa em contratos vigentes ou futuros;
\inciso Prejudicar a imagem da \cooperativa ou de quaisquer de seus membros.
\inciso Deixar de desempenhar suas funções por motivos injustificáveis, onde haverá aplicação de MULTA no valor a ser estipulado pelo Conselho de Administração levando em consideração o prejuízo causado a \cooperativa e consequente eliminação do cooperado.

\section{DA DEMISSÃO, ELIMINAÇÃO E EXCLUSÃO DE COOPERADO}

\artigo A demissão do cooperado, que não poderá ser negada, se dará unicamente a seu pedido e será requerida ao \diretorGeral, e sendo por este levada ao Conselho de Administração em sua primeira reunião e averbada no Livro de matrícula, mediante termo assinado pelo \diretorGeral.
\artigo O ato de eliminação ou exclusão do cooperado será efetivado por decisão do Conselho de Administração, mediante termo firmado pelo Presidente no documento de matrícula, com os motivos que o determinaram.

Parágrafo único - A devolução do Capital Social integralizado pelo cooperado se dará após a Assembleia Geral Ordinária subsequente a sua saída. A \cooperativa poderá efetuar a devolução do Capital Social no mesmo prazo que recebeu do cooperado.

\chapter{DOS REPASSES DE PRODUTIVIDADE}

\artigo Os valores gerados pela execução dos contratos serão recebidos pela Cooperativa e por ela repassados aos cooperados, descontadas as despesas operacionais, os tributos devidos e os fundos aprovados em Assembleia Geral.

Parágrafo único - A periodicidade de recebimento por parte dos cooperados ativos ocorrerá de forma mensal, no último dia útil de cada mês, podendo variar de acordo com estabelecido em Assembleia Geral e repasses das empresas contratantes.

\artigo Os valores a serem cobrados dos Contratantes de Serviços serão efetivados por documentos fiscais e contábeis, gerados pela \cooperativa e, unicamente por esta recebida.

Parágrafo único - É proibido ao cooperado receber do Contratante de Serviço em nome da \cooperativa, valores de qualquer espécie, ou por qualquer motivo.

\chapter{DAS ASSEMBLEIAS GERAIS}

\section{DAS DISPOSIÇÕES GERAIS}

\artigo Os trabalhos das Assembleias Gerais serão dirigidos pelo \diretorGeral, auxiliado pelo Diretor Administrativo da \cooperativa.

\paragrafo Na ausência do Diretor Administrativo da \cooperativa e do Diretor Financeiro, o \diretorGeral convidará outro cooperado para secretariar os trabalhos e lavrar a respectiva Ata;

\paragrafo O que ocorrer nas Assembleias Gerais deverá constar de Ata circunstanciada, lavrada no livro próprio, que deverá ser aprovada e assinada ao final dos trabalhos pelos membros do Conselho de Administração e do Conselho Fiscal presentes e ainda por tantos quantos queiram fazê-lo.

\inciso A assinatura de atas em assembleias digitais deverá ser realizada de forma digital.

\inciso Assembleias digitais devem conter lista de presença gerada automaticamente pelo acesso a ferramenta utilizada.

\inciso Fica dispensada a assinatura de cooperados em atas digitais pois esta será feita no ato da entrega da mesma na Junta Comercial.

\paragrafo O cooperado poderá participar e votar a distância em reunião ou em assembleia, que poderão ser realizadas em meio digital, nos termos do regulamento do órgão competente do Poder Executivo Federal.
\paragrafo A assembleia geral poderá ser realizada de forma digital, respeitados os direitos legalmente previstos de participação e de manifestação dos cooperados e os demais requisitos regulamentares.
\paragrafo Estão aptos a votar e serem votados em Assembleias Gerais os cooperados que tenham integralizado o Capital Social e estejam em dia com suas obrigações na \cooperativa.

\artigo As deliberações das Assembleias Gerais somente poderão versar sobre os assuntos constantes do Edital de Convocação.
\artigo A Assembleia Geral Ordinária deverá sempre ocorrer obrigatoriamente uma vez por ano, no decorrer dos 03 (três) primeiros meses após encerramento do exercício social e deliberará sobre os seguintes assuntos, que deverão constar da ordem do dia:

\inciso Prestação de conta dos órgãos de administração, acompanhada do parecer do Conselho Fiscal
\inciso	Destinação das sobras apuradas ou rateio das perdas decorrentes da insuficiência das contribuições para cobertura das despesas da Sociedade, deduzindo-se, no primeiro caso, as parcelas para os fundos obrigatórios;
\inciso	Eleição dos componentes do Conselho de Administração, quando for o caso, e do Conselho Fiscal;
\inciso	Fixação do valor dos honorários, pró-labore ou verbas de representação para os membros do Conselho de Administração, bem como o da Cédula de Presença, para os membros do Conselho Fiscal, pelo comparecimento às respectivas reuniões;

\paragrafo Após leitura do Relatório do Conselho de Administração, das peças contábeis e do parecer do Conselho Fiscal, deverá ser discutidos os Balanços de Contas, o \diretorGeral da \cooperativa, deve abrir os debates e a votação da matéria.

\paragrafo Para que seja aberta a votação de qualquer assunto na Assembleia devem-se averiguar os votos a favor, depois os votos contra e por fim as abstenções. Caso o número de abstenções seja superior a 50\% dos presentes, o assunto deve ser mais bem esclarecido antes de ser submetido à nova votação ou ser retirado da pauta, quando não for do interesse do quadro social.

\artigo A Assembleia Geral Extraordinária realizar-se-á sempre que necessária e poderá deliberar sobre qualquer assunto de interesse da Sociedade desde que mencionado no Edital de Convocação.

\artigo É da competência exclusiva da Assembleia Geral Extraordinária deliberar sobre os seguintes assuntos:

\inciso	Reforma de Estatuto;
\inciso	Fusão, incorporação ou desmembramento;
\inciso	Mudança do objeto da Sociedade;
\inciso	Dissolução voluntária da Sociedade e nomeação de liquidantes;
\inciso	Contas do liquidante.

\artigo A Assembleia Geral Especial deverá ser realizada uma vez por ano, no segundo semestre, e deverá deliberar, dentre outros assuntos especificados no edital de convocação, quanto aos seguintes:

\inciso	Gestão da cooperativa;
\inciso	Disciplina, direitos e deveres dos sócios;
\inciso	Planejamento e resultado econômico dos projetos;
\inciso	Contratos firmados;
\inciso	Organização do trabalho.

\section{DO "QUORUM" PARA INSTALAÇÃO}

\artigo O quorum, para instalação da Assembleia Geral, é o seguinte:

\inciso	2/3 (dois terços) do número de cooperados em condições de votar, em primeira convocação;
\inciso	Metade mais um dos cooperados, em segunda convocação;
\inciso	50 (cinquenta) sócios ou, no mínimo, 20\% (vinte por cento) do total de sócios, prevalecendo o menor número, em terceira convocação, exigida a presença de, no mínimo, 04 (quatro) sócios para as cooperativas que possuam até 19 (dezenove) sócios matriculados.

\section{DO EDITAL DE CONVOCAÇÃO}

\artigo Nos Editais de Convocação das Assembleias Gerais, deverão constar, obrigatoriamente:

\inciso A denominação da \cooperativa, o número no CNPJ, seguida da expressão "Convocação da Assembleia Geral, Ordinária, Extraordinária, e/ou Especial" conforme o caso;
\inciso O dia e hora da reunião, em cada convocação, bem como o endereço de sua realização;
\inciso Em caso de assembleia virtual, deverá constar o link de acesso a Assembleia.
\inciso A sequência ordinal das convocações;
\inciso A ordem do dia dos trabalhos, com as devidas especificações;
\inciso A data e assinatura do responsável pela convocação.

\paragrafo Os Editais de Convocação serão afixados em locais visíveis das dependências mais frequentadas pelos cooperados, podendo, ainda, ser publicados em jornal e comunicados por circulares através de mala direta, email ou fax a cada um dos cooperados.

\artigo O Edital de Convocação para a Assembleia Geral, em que se realizar a eleição dos membros do Conselho de Administração e do Conselho Fiscal, será publicado com antecedência mínima de 10 (dez) dias e as circulares expedidas a partir da data da publicação.

\chapter{DO PROCESSO ELEITORAL}

\artigo As eleições para os cargos do Conselho de Administração e do Conselho Fiscal deverão ser realizadas em Assembleia Geral até a data em que os mandatos se findam.

\paragrafo Em caso de inscrição de uma única chapa para a eleição do Conselho de Administração poderá ser adotado, para esta, o sistema de aclamação.

\paragrafo Será instituída a Comissão Eleitoral composta de 02 (dois) membros do Conselho Fiscal, indicados pelo próprio Conselho de Administração, desde que não participem das chapas concorrentes com o objetivo de verificar se estão sendo cumpridas todas as disposições deste capítulo.

\artigo Não se efetivando nas épocas devidas a eleição de sucessores, por motivo de força maior, os prazos dos mandatos dos administradores e fiscais em exercício consideram-se automaticamente prorrogados pelo tempo necessário até que se efetive a sucessão, nunca além de 90 (noventa) dias.

\artigo Nas eleições para os cargos do Conselho de Administração, os candidatos serão apresentados por chapas contendo os seus nomes, designadamente para cada cargo e para o Conselho Fiscal, os candidatos serão apresentados individualmente.

\artigo\label{art:requisitos-eleicao} Somente poderão concorrer às eleições para os cargos do Conselho de Administração e do Conselho Fiscal, inclusive na condição de suplente, os candidatos que tenham sido admitidos no quadro associativo da \cooperativa há pelo menos 06 (seis) meses, exceto na sua fundação.

\paragrafo\label{paragrafo:cusros-conselho-administrativo} Estão aptos a se candidatar aos cargos do Conselho de Administração os cooperados que apresentar certificado ou declaração de matrícula atendendo os seguintes requisitos:
\inciso Curso de graduação ou especialização em:
\alinea Gestão de Cooperativas para o cargo de \diretorGeral.
\alinea Gestão Administrativa para o cargo de Diretor Administrativo.
\alinea Gestão Financeira para o cargo de Diretor Financeiro.

\paragrafo Estão aptos a se candidatar aos cargos do Conselho Fiscal os cooperados que atendam aos seguintes requisitos:
\inciso Curso de Gestão Financeira ou contabilidade.

\paragrafo Poderá se candidatar aos cargos do Conselho de Administração e Conselho Fiscal os cooperados que estejam matriculados e cursando os cursos acima mencionados.

\paragrafo Um mesmo cooperado não pode subscrever pedido de registro de mais de uma chapa ou nome, e ninguém pode se candidatar a cargo do Conselho de Administração e do Conselho Fiscal, simultaneamente.

\artigo A inscrição das chapas concorrentes ao Conselho de Administração e Conselho Fiscal devem ser feitas em até 10 (dez) dias antes da realização da Assembleia Geral.

\paragrafo Formalizado o registro, não será admitida a substituição do candidato, salvo em caso de morte ou invalidez comprovada até o momento da instalação da Assembleia Geral, devendo, o substituto, apresentar documentação pessoal necessária até 05 (cinco) dias a contar da data de realização da Assembleia, sob pena de cancelamento do registro.

\paragrafo No caso da desistência de um dos candidatos que compõem a chapa, a inscrição da mesma será automaticamente cancelada.

\artigo As inscrições, das chapas para o Conselho de Administração e dos candidatos concorrentes ao Conselho Fiscal, devem ser realizadas por email nos prazos estabelecidos, em dias úteis e horário comercial.

\artigo No ato de registro das chapas concorrentes aos cargos do Conselho de Administração e dos candidatos ao Conselho Fiscal deverão ser apresentados:

\inciso pedido de registro de chapas para o Conselho de Administração e de candidatos ao Conselho Fiscal, assinado no mínimo por 10 (dez) cooperados, todos em pleno gozo de seus direitos, com a expressa anuência dos candidatos;

\inciso no caso de chapa concorrente ao Conselho de Administração, relação nominal dos candidatos, com respectivo número de inscrição constante no Livro de Matrícula da \cooperativa e designados os respectivos cargos;

\inciso declaração dos candidatos de que não é pessoa impedida por Lei ou que esteja condenada à pena que vede, ainda que temporariamente o acesso a cargos públicos ou por crime falimentar, de prevaricação, de suborno, concussão, peculato ou contra a economia popular, a fé pública ou a propriedade, nos termos do Artigo 51 da Lei n.º 5.764/71;

\inciso para os cargos do Conselho de Administração o cooperado deverá enviar diploma, certificado ou declaração de matrícula dos cursos dispostos no § \ref{paragrafo:cusros-conselho-administrativo} do art. \ref{art:requisitos-eleicao}.

\inciso declaração de que não é parente consanguíneo ou afim, até o segundo grau em linha reta ou colateral, inclusive cônjuge, de quaisquer dos outros concorrentes aos órgãos da \cooperativa;

\inciso indicação de 01 (um) cooperado que fiscalizará e acompanhará a votação e a apuração, o qual é impedido do concorrer a cargos eletivos na respectiva eleição;

\inciso declaração de bens dos candidatos.

Parágrafo único - Não serão aceitos os registros das candidaturas que não apresentarem os documentos acima mencionados no prazo estabelecido, exceto em casos fortuitos ou de força maior, devidamente comprovado.

\artigo\label{art:impedimentos-comissao-eleitoral} Não poderão fazer parte da Comissão Eleitoral dos trabalhos de eleição, quaisquer dos candidatos inscritos ou seus parentes consanguíneos ou afins, até o segundo grau em linha reta ou colateral, inclusive cônjuge.

\artigo O Presidente da Assembleia Geral suspenderá o trabalho desta para que o Coordenador do Comitê dirija o processo das eleições e a proclamação dos eleitos;

\paragrafo O transcurso das eleições e os nomes dos eleitos constarão da ata da Assembleia Geral;

\paragrafo Os eleitos para suprirem vacância no Conselho de Administração ou no Conselho Fiscal exercerão os cargos somente até o final do mandato dos respectivos antecessores;

\paragrafo O voto por delegação ocorrerá da seguinte forma: O sócio que não poder comparecer a Assembleia poderá preencher o formulário de Delegação do voto indicando o sócio que irá representá-lo na Assembleia. Cada 10 sócios poderá eleger UM delegado para representá-los. O tempo de duração da delegação será por Assembleia pré definida em documento específico. Os sócios que delegarem seu voto até podem comparecer à Assembleia, mas estão privados de voz e voto.

\paragrafo A apuração dos votos será feita por uma comissão de 03 (três) cooperados escolhidos pela Assembleia, que poderão ser os mesmos indicados para coordenar os trabalhos, observados os impedimentos estabelecidos no art. \ref{art:impedimentos-comissao-eleitoral}.

\artigo Será proclamada vencedora a chapa do Conselho de Administração e os candidatos do Conselho Fiscal que alcançarem a maioria simples dos votos dos cooperados presentes na Assembleia.

\paragrafo Em caso de empate no primeiro escrutínio para a eleição do Conselho de Administração e do Conselho Fiscal, será realizado imediatamente um segundo, ao qual concorrerão às chapas empatadas e somente poderão votar os cooperados que tiverem participado do primeiro;

\paragrafo Se persistir o empate das chapas será proclamada eleita a que contar com o candidato à Presidência que possuir a inscrição mais antiga no Livro ou Ficha de Matrícula;

\paragrafo Em caso de empate para os cargos de Conselheiros Fiscais será eleito aquele que possuir a inscrição mais antiga no Livro ou Ficha de Matrícula.

\artigo Não será considerada a eventual renúncia de qualquer candidato, antes da apuração. Porém, se eleito e renunciar após a mesma, será considerado vago o respectivo cargo, para efeito de preenchimento.

\chapter{DAS COMPETÊNCIAS E ATRIBUIÇÕES DOS MEMBROS DO CONSELHO DE ADMINISTRAÇÃO}

\artigo Compete ao \diretorGeral:

\inciso Supervisionar as atividades da \cooperativa;
\inciso Verificar frequentemente o saldo do caixa;
\inciso Assinar os documentos bancários;
\inciso Assinar contratos e demais documentos, inclusive títulos de crédito, constitutivos de obrigações;
\inciso Garantir juntamente com o Diretor Financeiro todos os pagamentos de títulos, impostos, tributos, da \cooperativa;
\inciso Convocar e presidir as reuniões do Conselho de Administração, bem como as Assembleias Gerais dos cooperados;
\inciso Apresentar à Assembleia Geral Ordinária:

\alinea Relatório da gestão;
\alinea Balanço e o demonstrativo da Conta de Sobras e Perdas, bem como o correspondente parecer do Conselho Fiscal;

\inciso Representar ativa e passivamente a \cooperativa, em juízo ou fora dele;
\inciso Elaborar o plano anual de atividades da \cooperativa.
\inciso Fechar e elaborar todas as folhas de pagamento de produtividade dos cooperados mensalmente;
\inciso Emitir notas fiscais para as empresas contratantes;
\inciso Conferir e supervisionar planilhas mensais, de gastos e recebimentos, elaboradas pelo Diretor Financeiro;

\artigo Compete ao Diretor Financeiro:

\inciso Interessar-se permanentemente pelo trabalho do \diretorGeral, substituindo-o nos seus impedimentos até 60 (sessenta) dias, sem que seja necessário se configurar nesse caso o impedimento temporário deste último.

\artigo Ao Diretor Administrativo cabe, entre outras, as seguintes obrigações:

\inciso Auxiliar o \diretorGeral na execução das tarefas de gestão da cooperativa;
\inciso Substituir o \diretorGeral na forma prevista no Estatuto Social;
\inciso Coordenar diretamente as áreas cujas atividades lhe competirem por força de deliberação do Conselho de Administração;
\inciso Secretariar e lavrar as Atas das reuniões do Conselho de Administração e das Assembleias Gerais, responsabilizando-se pelos livros, documentos e arquivos referentes à \cooperativa;
\inciso Supervisionar juntamente com o \diretorGeral e com o Diretor Financeiro as atividades da \cooperativa;

\artigo O Conselho de Administração poderá definir, "ad referendum" da Assembleia Geral, qualquer norma não prevista neste Regimento Interno, desde que não conflite com a Lei ou com o Estatuto.

\chapter{DAS COMPETÊNCIAS E ATRIBUIÇÕES DOS MEMBROS DO CONSELHO FISCAL}

\artigo O Conselho Fiscal é uma comissão permanente, eleita pela Assembleia Geral, de caráter independente, com a missão de cuidar para que os interesses dos cooperados sejam atendidos por meio de inspeção e supervisão periódica da \cooperativa, fiscalizando para que o Conselho de Administração realize suas funções dentro da lei e de forma transparente.

\artigo A administração da Cooperativa será fiscalizada, assídua e minuciosamente, pelo Conselho Fiscal, que atuará em função dos princípios cooperativistas, da legislação pertinente ao cooperativismo, do Estatuto Social, do Regimento Interno, das decisões das Assembleias Gerais e das ações do Conselho de Administração.

\artigo O Conselho Fiscal é o órgão fiscalizador supremo dentro da Cooperativa, sendo subordinado apenas à Assembleia Geral.

\chapter{DAS REUNIÕES}

\artigo Das reuniões participarão os 03 (três) conselheiros efetivos, e:

\inciso os 03 (três) conselheiros suplentes, por:

\alinea acordo no início da gestão;
\alinea convocação especial;
\alinea substituição a conselheiro efetivo;
\alinea interesse pessoal, não votando nas decisões.

\inciso Os membros do Conselho de Administração, por:

\alinea convite;
\alinea convocação especial.

\inciso Os associados da Cooperativa, por:

\alinea convite;
\alinea para dar ciência de ocorrências anormais;
\alinea requerimento do(s) cooperado(s).

\inciso Os auditores, técnicos, contadores, assessores, por:

\alinea convite;
\alinea convocação.

\inciso Demais pessoas que, de uma forma ou outra, estiverem vinculadas com a \cooperativa, através de convite.

\artigo As reuniões serão convocadas pelo coordenador do Conselho Fiscal, por qualquer de seus membros efetivos, ou suplente substituto, pelo presidente da Cooperativa ou outro, na forma legal.

\artigo O Conselho Fiscal reunir-se-á, no mínimo, uma vez por bimestre em data e horário a ser estabelecido por seus componentes, em caráter ordinário e, sempre que necessário, em caráter extraordinário, de acordo com a decisão de seus membros.

\artigo Na primeira reunião se escolherá o coordenador e um secretário, cabendo ao coordenador dirigir os trabalhos do Conselho Fiscal e convocar as reuniões, e ao secretário, lavrar as atas e redigir os informes e a correspondência ao Conselho de Administração e os demais atos de fiscalização.

\artigo Os assuntos analisados em reunião, se contraditórios, serão postos em votação, decidida por maioria simples, porém, a justificativa do voto derrotado poderá ser declarada e, também, fazer parte do informe ou parecer à direção ou a quem de direito.

\artigo As vagas no Conselho Fiscal dar-se-ão:

\inciso por falecimento;
\inciso	pela renúncia ou licenciamento;
\inciso pela ausência em duas reuniões consecutivas ou quatro reuniões intercaladas, sem justificativa.

\chapter{DAS ATAS}

\artigo De cada reunião se lavrará ata em livro próprio, da qual deverá constar uma exposição sucinta dos trabalhos.

\chapter{DA COMPETÊNCIA}

\artigo Os conselheiros fiscais, para cumprir o Estatuto Social, Regimento Interno e a Lei, deverão ter, entre outras, as seguintes incumbências:

\paragrafo Visitar os setores da Cooperativa, colhendo informações e verificando ocorrências referentes:

\inciso	ao trabalho dos cooperados;
\inciso	às deficiências técnicas;

\paragrafo Examinar, minuciosamente, os balancetes, mês a mês, observando:

\inciso	as despesas;
\inciso os créditos da Cooperativa: suas garantias, privilégios na sua concessão e a liquidez dos mesmos;
\inciso a capitalização, a formação de fundos;
\inciso os compromissos assumidos pela \cooperativa com seus cooperados e, principalmente, com os seu(s) tomador(es) de serviço(s), bem como sua capacidade de pagamento dos mesmos.

\paragrafo Ler as atas das Assembleias Gerais, verificando:

\inciso se estão sendo cumpridas as decisões;
\inciso se não foram aprovadas decisões à margem da Lei e do Estatuto.

\paragrafo Ler as atas do Conselho de Administração:

\inciso verificando se não foi tomada alguma decisão em desacordo com o Estatuto, regimentos ou a Lei vigente;
\inciso analisando se as decisões tomadas pelo Conselho de Administração não põem em risco a situação econômico-financeira da Cooperativa;
\inciso anotando as ausências dos membros do Conselho de Administração e as justificativas, se houver.

\paragrafo Exigir do Conselho de Administração procedimentos rígidos no trato dos recursos financeiros da Cooperativa, no controle diário centralizado e na fixação dos limites a serem mantidos.

\paragrafo Proceder ao levantamento da composição do caixa de forma discriminada, identificando suas diferenças, se houver.

\paragrafo Exigir do Conselho de Administração a adoção do Plano de Contas - Padrão, observadas as normas de contabilidade aprovadas pelo Conselho Federal de Contabilidade - CFC.

\paragrafo Aplicar as punições, pelo descumprimento de normas estatutárias e regimentais.

\chapter{DOS LIVROS E ARQUIVOS}

\artigo O Conselho Fiscal, além do livro de ata, adotará:

\paragrafo Pastas para arquivo de:

\inciso correspondência recebida ou expedida;
\inciso convocações;
\inciso guarda dos levantamentos de caixa ou outros;
\inciso guarda das normas baixadas pelo Conselho de Administração;
\inciso guarda de documentos diversos.

\paragrafo A guarda dos livros e demais documentos ficará sob a responsabilidade do Conselho de Administração.

\chapter{DOS BENEFÍCIOS}

\artigo Os cooperados em dia com suas obrigações e, que estejam trabalhando integralmente pela \cooperativa poderão ter como benefício o plano de saúde.

\paragrafo Caso não haja saldo suficiente no caixa da \cooperativa para cobrir com os custos do plano de saúde o cooperado será responsável pelo pagamento dos mesmos.
\paragrafo A contratação de plano de saúde só poderá ser realizada para os cooeprados que integralizarem as quotas partes do capital social.

\chapter{DOS ACESSOS A INFORMAÇÕES}

\artigo São considerados dados confidenciais:
\inciso Informação relativa a uma pessoa, identificada ou identificável
\inciso Informações financeiras ou contábeis
\inciso Orçamentos, propostas ou contratos com clientes ou fornecedores
\inciso Dados fornecidos por clientes a \cooperativa

\artigo Dados confidenciais não devem ser mantidos em históricos de ferramentas de comunicação
\paragrafo Caso seja identificado algum cooperado compartilhando dados confidenciais, deverá ser reportado ao Conselho de Administrativo que fará uma advertência por escrito.
\inciso Por decisão do Conselho de Administração este cooperado poderá ser eliminado caso os
dados confidenciais compartilhados venham a comprometer a imagem da \cooperativa.

\artigo Apenas membros do Conselho de Administração ou cooperado designado pelo Conselho de
Administração poderão ter acesso as senhas da \cooperativa.

\artigo Todos os cooperados que obtiverem acesso a qualquer dado sensível da cooperativa deverão assinar termo comprometendo-se a zelar pelo sigilo e correto armazenamento desta informação confidencial.

\artigo Caso algum cooperado necessite de acesso a qualquer informação, deverá submeter a sua
necessidade ao Conselho de Administração que irá deliberar sobre a concessão ou não de acesso a informação solicitada. Sendo negado o acesso, o cooperado poderá reportar-se ao Conselho Fiscal para averiguar sobre a procedência de tal deliberação.

\chapter{DISPOSIÇÕES GERAIS}

\artigo As atividades do Conselho Fiscal deverão primar pela defesa do interesse dos cooperados, sendo suas decisões uma forma de colaborar com a administração da \cooperativa.

\artigo O Conselho Fiscal deve informar periodicamente ao Conselho de Administração suas atuações e exigir deste o saneamento de irregularidades.

Parágrafo único - Não sendo tomadas as medidas por parte do Conselho de Administração, em função das denúncias ou advertências do Conselho Fiscal, este:

\inciso verificará se o Conselho de Administração teve conhecimento das irregularidades;
\inciso convocará a Assembleia Geral na forma do art. 38, parágrafo 2º, da Lei nº 5.764/71, que analisará a denuncia do Conselho Fiscal, decidindo sobre o encaminhamento das questões apresentadas.

\artigo Este Regimento poderá sofrer emendas, modificação, alteração ou, ainda, ser substituído por outro que melhor convenha, devendo as alterações ser submetidas à Assembleia Geral.

\chapter{DOS VALORES ÉTICOS}

\artigo Todos os cooperados e membros integrantes da Cooperativa cultivarão, entre si e com os Contratantes de Serviços, os seguintes valores: ética profissional, ajuda mutua, responsabilidade, atendimento honesto, cumprimento dos compromissos com pontualidade e qualidade, transparência nos procedimentos e zelo pelo bem-estar de todos os que operam com a Cooperativa, garantir a aplicação dos 4 princípios do software livre.

\paragrafo Os cooperados deverão cumprir e respeitar as deliberações dos órgãos sociais da Cooperativa (Assembleia Geral, Conselho de Administração e Conselho Fiscal), não sendo permitido as seguintes condutas e/ou atitudes:

\inciso Não cumprir obrigações contratuais negociadas pela Cooperativa com os Contratantes de Serviços;
\inciso Comparecer ao local de prestação de serviços alcoolizado ou drogado;
\inciso Agressão física e/ou moral contra os cooperados, Contratantes de Serviços ou qualquer profissional ou entidade de alguma forma ligada aos trabalhos da \cooperativa;
\inciso Descumprimento de deliberações e disposições da Assembleia Geral, do Conselho de Administração, do Conselho Fiscal, do Estatuto Social e deste Regimento Interno;

\paragrafo Sempre que o cooperado deixar de executar corretamente sua tarefa, ou trouxer prejuízo de qualquer natureza ao contrato, ele responderá integralmente pelo prejuízo;

\paragrafo O Conselho de Administração pode escalar outros cooperados para a realização dos trabalhos de que trata este parágrafo e suspender o pagamento do cooperado, cujo trabalho foi recusado.

\artigo No caso de acidentes materiais que venham a causar ônus ao projeto, o valor do dano deverá ser ressarcido pelo cooperado causador do mesmo, em dinheiro ou trabalho, a critério do Conselho de Administração.

\paragrafo A \cooperativa não tem responsabilidade sobre acidentes pessoais ocorridos fora do ambiente de trabalho ou não vinculados ao projeto, que venham a ocorrer com os cooperados, nem por dias de trabalho perdidos pelo acidentado;

\paragrafo Em caso de acidentes que resultem em afastamento do cooperado, a \cooperativa poderá, a critério do Conselho de Administração, lançar mão do FATES - Fundo de Assistência Técnica, Educacional Social para custear até 80\% (oitenta por cento) dos 15 (quinze) primeiros dias de trabalho perdidos pelo cooperado.

\artigo O fornecimento de equipamentos poderá ser custeado:

\inciso pela \cooperativa, quando tal fato vier a contribuir para os resultados do contrato, cabendo ao cooperado, ao término dos trabalhos, devolvê-los em perfeitas condições. Caso ocorram extravios ou impossibilidade de uso, o cooperado terá que ressarcir à \cooperativa o valor do bem;
\inciso pelo cooperado, ao término dos trabalhos o cooperado poderá levá-los consigo;
\inciso pela contratante, quando o contrato assim o estabelecer. Ao término dos trabalhos o cooperado deverá devolvê-los em perfeitas condições de uso à contratante, caso contrário, o mesmo terá que ressarcir o valor do equipamento inutilizado ou o preço da restauração.

\artigo Os cooperados, a serviço exclusivo por intermédio da \cooperativa, como os gestores dos projetos, poderão ter verba de representação, ajuda de custo, transporte, alimentação e custeio de viagens, etc. sempre com a aprovação prévia do Conselho de Administração.

\chapter{SANÇÕES DISCIPLINARES}

\artigo Fica a cargo do Conselho de Administração, deliberar sobre sanções a serem aplicadas aos cooperados infratores, tão logo tome conhecimento do fato gerador. A sanção deverá ser aplicada em até 10 dias corridos.
\paragrafo A aplicação das sanções deverá ser divulgada a todos os sócios na Assembleia Geral subsequente ao evento.
\paragrafo O cooperado infrator terá direito de resposta no prazo de 15 (quinze) dias corridos, a partir da data em que for comunicado formalmente, por escrito, pelo Conselho de Administração, da sanção;
\paragrafo A Assembleia Geral apreciará o recurso do cooperado citado;
\paragrafo No caso da sanção ser deliberada em Assembleia Geral ou Especial o(s) cooperado(s) em questão não poderá(ão) votar sobre o assunto;
\paragrafo As punições seguirão os critérios estabelecidos, os casos não previstos no presente Regimento serão discutidos em Assembleia Geral;

\artigo Deverá ser advertido por escrito o cooperado que:
\inciso Distribuir a não cooperados documentos privativos da \cooperativa;
\inciso Portar-se não condignamente em serviços e/ou contratos vindo a prejudicar o nome da \cooperativa e seus cooperados, estando passível de ser removido do serviço em questão;
\inciso Danificar por mau uso ou negligência comprovada algum equipamento da \cooperativa, Cliente e/ou Fornecedor, devendo ressarcir a entidade os prejuízos causados;
\inciso Utilizar bens patrimoniais da \cooperativa em serviços de natureza particular, alheios aos interesses comerciais e estratégicos da \cooperativa;
\inciso Estar comprovadamente fazendo mau uso do nome da \cooperativa junto a clientes, fornecedores e público em geral;
\inciso Utilizar de meios escusos para promover-se e/ou prejudicar algum cooperado, funcionário e/ou contratado;
\inciso Recusar-se a participar de eventos considerados obrigatórios, prejudicando de forma deliberada o cumprimento das metas estratégicas da \cooperativa;
\inciso Atrasar por um período superior a 30 dias suas obrigações financeiras para com a \cooperativa, a exemplo de convênios, financiamentos, entre outros;
\inciso Comportar-se ou dirigir-se de maneira comprovadamente deselegante a cooperados, funcionários, contratados, parceiros comerciais e fornecedores, prejudicando a relação da \cooperativa com estes;
\inciso Sem justificativa formal, faltar às Assembleias Gerais ou Especial convocadas conforme este Regimento Interno e o Estatuto Social;
\inciso Não realizar as tarefas que se comprometeu a fazer.

\artigo Além do disposto no Estatuto Social, deverá ser eliminado o cooperado que:
\inciso For advertido por escrito por 02 (duas) vezes num período inferior ou igual a 12 (doze) meses;
\inciso Apropriar-se indevidamente de valores ou bens pertencentes a \cooperativa, fornecedores e/ou clientes;
\inciso Trabalhar além de 03 (três) meses consecutivos com terceiros sem vínculo com a \cooperativa.

\end{document}